\begin{agradecimentos}
  Agradeço principalmente à minha fámilia por me dar apoio incondicional durante toda a graduação nos mais diversos sentidos.

  Agradeço aos professores e colaboradores da instituição por tornarem o campus Campina Grande um ambiente saudável para o florescimento do conhecimento. Em especial aos professores, os quais posso considerar amigos e que são pontos de referência como pesquisadores. Gostaria também de fazer um agradecimento especial a Lucio Andrade, técnico do laboratório de Eletrônica, por ser um dos melhores professores do campus mesmo sem nunca ter dado uma aula.

  Agradeço também aos amigos que fiz durante a graduação em especial a Henrique Martins e Diego Miranda com os quais pude contar a todo momento para as mais diversas situações.

  No quesito amigos, não poderia deixar de agradecer aos que fiz na vida por sempre me darem ouvidos ao reclamar sobre a a vida, o universo e tudo mais, mesmo sem entender sobre o que eu estava falando. Em especial Mariana Hage e Fernanda Andrade por serem pessoas com extrema paciência e me suportarem todos os dias.

  Agradeço aos integrantes dos laboratórios GComPI e Assert por me ajudarem e apoiarem nos projetos e monitorias realizadas.

  Por fim, reforço os agradecimentos aos professores da banca avaliadora por tornarem este trabalho muito melhor do que ele jamais poderia ter sido com as suas correções. E a Ruan Delgado, professor orientador, por direcionar o trabalho e me fazer entender que é bem melhor criar seu próprio código do que usar bibliotecas prontas.

\end{agradecimentos}
